+++
author = ""
comments = true
date = "2014-06-29T13:47:09+03:00"
draft = false
image = ""
menu = ""
share = true
slug = "tinfoil hat horror"
aliases = ["/tinfoil-hat-horror"]
tags = ["tinfoil", "rant"]
title = "Tinfoil Hat Horror"

+++
Чат-пат в интернет пространството някой казва нещо, което провокира човечеството отвъд разумните граници. Още по-шокиращ е факта, че иде реч за неща толкова близко до акъла, че да се изненадаш е почти проява на глупост, или поне на въйпиющо неразбиране на принципите, по които работят интернедите.

Преди около година всички много се изненадаха, когато [Google заявиха](http://www.theguardian.com/technology/2013/aug/14/google-gmail-users-privacy-email-lawsuit), че пощата на gmail потребителите се обработва от алгоритмите им за ad targeting и това включва кореспонденции с потребители, които не използваш gmail. Някой каза, че водата е мокра, но понеже беше в press release на Google се оказа много по-шокиращо и интересно от това, което редица хора са казвали много пъти преди това. Когато комуникацията ти минава през нечий сървър, всичко което не е [end-to-end криптирано](http://en.wikipedia.org/wiki/End-to-end_encryption) **ефективно е собственост на притежателя на сървъра**. Не е проблем да решиш, че не ти пука и да смяташ, че нищо не те притеснява, твоя воля. Да се изненадаш от изказването, че някой който има огромни количества информация на разположение всъщност я използва за нещо, обаче, е меко казано несериозно.

По темата за Google тия дни се появи още нещо. Явно се очертава новите членове на android семейството [да не подлежат на skinning](http://9to5google.com/2014/06/28/google-says-oems-will-not-be-able-to-alter-the-design-of-android-wear-auto-and-tv/) от страна на производителите на устройства. Това обаче е нещо, което повечето хора ще приемат като някакво бизнес решение, което няма голямо значение за крайния потребител. Даже нещо повече, забраната за OEM skinning означава, че баба ти ще може да сменя android устройствата си без да се притеснява, че HTC Sense и Touchwiz са различни. Също така ще означава, че баба ти никога няма да разбере, че android може да прави много повече неща, от това, което позволява stock skinning-а му.

Грях ми е на душата, че неведнъж съм се изказвал за това колко са зли OEM графичните shell-ове за android. Ако HTC искрено си вярват, че sense е по-добър от touchwiz и/или stock UI-то на andoird, то тяхно свещено право е да продават устройствата си със Sense. Най-малкото по силата на Apache лиценза, под който се разпространява AOSP. Въпросният обаче [скоро ще стане просто детайл](http://arstechnica.com/gadgets/2013/10/googles-iron-grip-on-android-controlling-open-source-by-any-means-necessary/), който може да се използва за маркетингови цели и нишо повече. HTC One ми се струва доказа идеята, че по-близък до AOSP продукт може да се продава. За съжаление там говорим само за UI, но не и за цялата еко система. Липсата на Play и цялата интеграция с Google инфраструктурата е голяма пръчка за редовния потребител. От друга страна Google не са съгласни да позволяват на производители да продават устройства с Google интеграция, ако освен тях продават и такива без.

В тоя ред на мисли решението за забрана на OEM skinning за Android Auto, TV и Wear е очевидна крачка в посока да се унифицира тотално интерфейса на андроид устройствата. И инструмента ще бъде същия, ако искаш нещо което не е 1:1 с решеното то Google, трябва да се оправяш само с AOSP, а в AOSP ще остават все по-малко и по-малко от ценните feature-и.

Темата за OEM skinning-а обаче няма да създаде особено вълнение сред социума. Друга тема обаче явно много стряска хората. Суратфермана провеждал [неморални](http://www.slate.com/articles/health_and_science/science/2014/06/facebook_unethical_experiment_it_made_news_feeds_happier_or_sadder_to_manipulate.html) експерименти с потребителите си.

> Тоя пост ма кара да напиша **УЖАС!** в некой новинарски сайт.

Ситуацията е всъщност покъртително идентична с изказването на Google от миналата година. Едни хора притежават една информация и контрол над информацията, която достига до вас. Иде реч за частна фирма, имаща собствени интереси, както финансови, така и нàучни такива. Вторите може да не са на фирмата, а на който й плаща, но това е без значение. „Неморалния“ експеримент на facebook е тяхно свещено право поради простичкия факт, че всички данни и всички канали на комуникация, които са използвали се управляват от сървъри, които те притежават. Къде е тук драмата? От какво се оплакват хората? Поне 90% от хората не четат ToS-а на нито една услуга която ползват, но всички след това обичат да казват, че някой нарушава „правата“ им, такива каквито би им се искало да имат. Ако те е страх комуникацията ти да се контролира от компания, спри да използваш услугите на въпросната компания. Поддържай си собствен irc/jabber/нещо-друго-подобно сървър или ползвай такива поддържани от твои познати, на които имаш малко повече доверие от колкото на мистичното entity „компания“. „Ама трудно е!“. Живота е труден, get over it!

Отделно според мен едно такова изследване всъщност е интересно. Фактът че има публична информация за него означава, че имаме шанс още преди официалния release на SkyNet, да научим колко точно можем волно или неволно да изкривим психиката си прекарвайки цялата си комуникация по лесни за манипулация и филтриране канали. Дали психиката ни е достатъчно слаба, че дори всичко да изглежда добре, черногледството на други хора да ни съсипе и обратното, дори на вид всичко да е съсипано, ако ни облъчват с цветя и рози ние блажено да тънем в акита с усмивка на лицето. Един такъв експеримент не би бил успешен при наличието на тъй нареченото „информирано съгласие“. Знаейки че си под умишлен обстрел с нереално много негативна или позитивна информация, психиката ти няма да реагира напълно естествено, т.е. данните от експеримента няма да са полезни.

Sum up: Stop wining and get your shit together!

